\chapter*{Lời cảm ơn}
%\markboth{LỜI CẢM ƠN}

Lời đầu tiên, nhóm thực hiện xin gửi lời cảm ơn chân thành và sâu sắc nhất đến \textbf{PGS TS. Nguyễn Tấn Cầm}. Thầy đã tận tình hướng dẫn, định hướng nghiên cứu và truyền đạt những kiến thức chuyên sâu, giúp chúng em tiếp cận hiệu quả với lĩnh vực Học máy liên kết (Federated Learning) cũng như các thuật toán tổng hợp trọng số phức tạp. Sự chỉ dẫn của Thầy là yếu tố then chốt giúp chúng em hoàn thành báo cáo này.

Chúng em cũng xin gửi lời tri ân đến Ban Giám hiệu và quý Thầy Cô trường \textbf{Đại học Công nghệ Thông tin -- ĐHQG TP.HCM}. Môi trường học tập chuyên nghiệp cùng nền tảng kiến thức vững chắc mà quý Thầy Cô đã trang bị là hành trang quý báu để chúng em thực hiện đề tài này.

Quá trình tìm hiểu về các thuật toán như FedAvg, FedLWS, FedAWA... đã mang lại cho chúng em những trải nghiệm nghiên cứu thực tế và cái nhìn sâu sắc về các vấn đề bảo mật cũng như tối ưu hóa trong các hệ thống phân tán.

Mặc dù đã nỗ lực hết mình với tinh thần nghiêm túc và cầu thị, nhưng do giới hạn về mặt thời gian và kiến thức, báo cáo khó tránh khỏi những thiếu sót. Chúng em rất mong nhận được những ý kiến đóng góp quý báu từ Thầy Cô và các bạn để đề tài được hoàn thiện hơn, cũng như để chúng em rút kinh nghiệm cho các nghiên cứu trong tương lai.

Xin chân thành cảm ơn!

\vspace{2cm}

{
\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{>{\centering}m{0.4\textwidth}>{\centering\arraybackslash}m{0.5\textwidth}}
 & \textbf{Nhóm tác giả} \\
 & \\
 & \\
 & Phạm Quốc Cường \\
 & Lê Quang Minh \\
 & Nguyễn Đăng Phúc Lợi
\end{tabular}
\end{table}
}